\section{Σχεδίαση ασαφούς ελεγκτή (FLC)}

Σε αυτό το κεφάλαιο παρουσιάζεται η διαδικασία σχεδίασης του ασαφούς ελεγκτή για τον έλεγχο γωνίας προσανατολισμού ενός δορυφόρου. 
Αρχικά, εξηγείται η διαδικασία σχεδίασης της βάσης του ελεγκτή. 
Παρουσιάζονται η επιλογή κανόνων και τα χαρακτηριστικά του καθώς και το σχεδιασμένο simulink μοντέλο του ασαφούς ελεγκτή.
Τέλος, αναλύεται η διαδικασία επιλογής των κερδών κλιμακοποίησης για την ικανοποίηση των προδιαγραφών που έχουν τεθεί.\\

Τα αποτελέσματα και τα διαγράμματα του κεφαλαίου μπορούν να αποκτηθούν από το MATLAB script :

\begin{lstlisting}
scenario_1.m % Script for scenario 1 (linear_PI.m is a dependancy)
\end{lstlisting}

\subsection{Σχεδίαση βάσης ασαφούς ελεγκτή (FLC)}

Τα ζητούμενα χαρακτηριστικά του FLC : 

\begin{itemize}
	\item Ασαφοποιητής Singleton
	\item Το συνδετικό AND με τον τελεστή MIN
	\item Συνάρτηση συμπερασμού με τον κανόνα Mamdani.
	\item Το συνδετικό ALSO με τον τελεστή MAX.
	\item Ο απο - ασαφοποιητής υλοποιείται με την τεχνική COS.
\end{itemize}

\subsubsection{Κλιμακοποίηση σφάλματος $e$ και της μεταβολής του $\dot{e}$ }

Το σήμα αναφοράς $r(k)$, άρα και η γωνία προσανατολισμού του δορυφόρου μπορούν να κινούνται οπουδήποτε στο διάστημα $[0\degree ,60\degree]$.
Έτσι το μέγιστο σφάλμα είναι $e_{max} = r_{max} - y_{min} = 60\degree$, ενώ το ελάχιστο $e_{min} = r_{min} - y_{max} = -60\degree$.
Ομοίως, μέγιστη μεταβολής σφάλματος $Δe_{max} =	e_{max} - e_{min} = 120\degree$, ενώ η ελάχιστη $Δe_{min} = e_{min} - e_{max} = -120\degree$.
Έτσι για την κανονικοποίηση του FZ - PI στο διάστημα [-1, 1] διαιρούμε την είσοδο $e$ με την τιμή 60.\\
\colorbox{pink}{\hbox to \textwidth{Σημείωση : Οι κανονικοποιημένες τιμές συμβολίζονται με $E$ για το σφάλμα και $\dot{E}$ για τη μεταβολή του.\hfill}}

\subsubsection{Βάση κανόνων Ασαφούς ελεγκτή}

Αρχικά, οι λεκτικές τιμές του κανονικοποιημένου σφάλματος $E$ καθώς και της μεταβολής του $\dot{E}$ περιγράφονται από 9 λεκτικές τιμές.
Στο Σχ. \ref{fig:membership_functions} φαίνεται η συνάρτηση συμμετοχής του σφάλματος $Ε$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{membership_functions.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Συνάρτηση συμμετοχής σφάλματος $Ε$}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:membership_functions}
\end{figure}

Σύμφωνα με τη μεθοδολογία των σημειώσεων κατασκευάζεται ο πίνακας μέτα - κανόνων (Πιν. \ref{tab:meta_rules}) στον οποίο απεικονίζονται οι συνδυασμοί των 9 λεκτικών μεταβλητών του σφάλματος $Ε$ και της μεταβολής του $\dot{E}$.
Αυτή αποτελεί και τη βάση των 81 κανόνων του ασαφούς ελεγκτή.

\begin{table}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{
Μέτα - κανόνες σφάλματος $E$ και $\dot{E}$.}
\selectlanguage{english}
\label{tab:meta_rules}

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\diagbox{ΔΕ}{E} &
  NV &
  NL &
  NM &
  NS &
  ZR &
  PS &
  PM &
  PL &
  PV \\ \hline
NV &
  \cellcolor[HTML]{ECF4FF}ZR &
  PS &
  PM &
  PL &
  PV &
  PV &
  PV &
  PV &
  PV \\ \hline
NL &
  NS &
  \cellcolor[HTML]{ECF4FF}ZR &
  PS &
  PM &
  PL &
  PV &
  PV &
  PV &
  PV \\ \hline
NM &
  NM &
  NS &
  \cellcolor[HTML]{ECF4FF}ZR &
  PS &
  PM &
  PL &
  PV &
  PV &
  PV \\ \hline
NS &
  NL &
  NM &
  NS &
  \cellcolor[HTML]{ECF4FF}ZR &
  PS &
  PM &
  PL &
  PV &
  PV \\ \hline
ZR &
  NV &
  NL &
  NM &
  NS &
  \cellcolor[HTML]{ECF4FF}ZR &
  PS &
  PM &
  PL &
  PV \\ \hline
PS &
  NV &
  NV &
  NL &
  NM &
  NS &
  \cellcolor[HTML]{ECF4FF}ZR &
  PS &
  PM &
  PL \\ \hline
PM &
  NV &
  NV &
  NV &
  NL &
  NM &
  NS &
  \cellcolor[HTML]{ECF4FF}ZR &
  PS &
  PM \\ \hline
PL &
  NV &
  NV &
  NV &
  NV &
  NL &
  NM &
  NS &
  \cellcolor[HTML]{ECF4FF}ZR &
  PS \\ \hline
PV &
  NV &
  NV &
  NV &
  NV &
  NV &
  NL &
  NM &
  NS &
  \cellcolor[HTML]{ECF4FF}ZR \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Σενάριο 1 : Λειτουργία της βάσης του ελεγκτή}

Από τη βάση που έχει διαμορφωθεί θεωρούμε τις διεγέρσεις \textbf{e is NM} και \textbf{Δe is ΖR}. 
Δηλαδή, $e = -0.5$ και $Δe = 0$. Η απόκριση του ελεγκτή δίνεται από τη σχέση : 

\begin{equation*}
	Δu = e + Δe = NM + ZR = NM = -0.5
\end{equation*}

Στο σχ. \ref{fig:FLC_Firing_Rule} φαίνεται ο μόνος κανόνας που διεγείρεται :

\begin{center}
	\textbf{39. IF (e IS NM )and (De IS ZR) THEN (Du is NM)}
\end{center}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{FLC_Firing_Rule.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{
	\selectlanguage{english}
Διέγερση κανόνα 39. IF (e IS NM )and (De IS ZR) THEN (Du is NM).}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:FLC_Firing_Rule}
\end{figure}


Αυτό επιβεβαιώνεται και από το Σχ. \ref{fig:FLC_rules_output_scenario_1} όπου απεικονίζεται το συνολικό αποτέλεσμα καθώς και η απο - ασαφοποιημένη τιμή από το COS. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{FLC_rules_output_scenario_1.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{
	\selectlanguage{english}
	Συνολικό αποτέλεσμα FLC με είσοδο $e = NM$ και $Δe = ZR$ και απο - ασαφοποιητή COS.}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:FLC_rules_output_scenario_1}
\end{figure}

\subsubsection{Σενάριο 1 : Ερμηνεία του νόμου ελέγχου}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.62\linewidth]{FLC_Surface.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Επιφάνεια εξόδου Δu(k)}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:FLC_Surface}
\end{figure}

Στο σχ. \ref{fig:FLC_Surface} φαίνεται η καμπύλη ελέχγου του ασαφούς ελεγκτή.
Η τρισδιάστατη καμπύλη ελέγχου συμπίπτει με τη βάση κανόνων του ασαφούς ελεγκτή.\\

Μπορούν έτσι να εξαχθούν τα εξής συμπεράσματα :

\begin{itemize}
	\item $E \approx -\dot{E}$ : H έξοδος είναι $\dot{U} \approx 0$ αφού το σφάλμα κατευθύνεται προς το 0 με ικανοποιητικό ρυθμό.
\item $E \neq 0$ και $\dot{E} = 0$ : H έξοδος είναι $\dot{U} \approx E$ αφού το σφάλμα δεν μεταβάλλεται χρειάζεται επέμβαση από τον ελεγκτή ώστε να επιταχυνθεί προς το 0.

\item $E = 0$ και $\dot{E} \neq 0$ : H έξοδος είναι $\dot{U} \approx \dot{E}$ αφού το σφάλμα μεταβάλλεται και το σύστημα απομακρύνεται από την επιθυμητή τιμή ο ελεγκτή πρέπει να οδηγήσει το σύστημα πάλι στην επιθυμητή τιμή.

\item $E \neq 0$ και $\dot{E} \neq 0$ : H Έξοδος σε αυτή την περίπτωση είναι  $Δu = e + Δe$ 

\end{itemize}

Ο Ελεγκτής βρίσκεται στο παραδοτέο αρχείο :

\begin{lstlisting}
satelite_flc.fis. % FLC model for satelite angle control
\end{lstlisting}

\subsection{Μοντέλο ασαφούς ελεγκτή}

Σε αυτό το κεφάλαιο προσομοιώνεται τη λειτουργία του ασαφούς ελεγκτή και της βάσης κανόνων που σχεδιάστηκε προηγουμένως.
Ακόμα, παρουσιάζεται η διαδικασία σχεδίασης του συστήματος για τις επιθυμητές αποκρίσεις.

\subsubsection{Σενάριο 1 : Σχεδίαση και αποκρίσεις}

Για τον ασαφή ελεγκτή ορίζονται αυστηρότερα χαρακτηριστικά από αυτά του γραμμικού.
Πιο συγκεκριμένα :

\begin{itemize}
	\item Χρόνος ανόδου μικρότερος από 0.6 δευτερόλεπτα.
	\item Υπερύψωση μικρότερη από 7\%.
\end{itemize}

Από τα κέρδη του καλά ρυθμισμένου γραμμικού PI ελεγκτή του προηγούμενου κεφαλαίου υπολογίζονται τα αρχικά κέρδη του ασαφούς PI ελεγκτή.

\begin{gather*}
	K_e = 1 \\
	a \approx T_i = \frac{K_P}{K_I} = 0.909 \\
	K_1 = \frac{K_P}{F\{aK_e\}} = 3.3 
\end{gather*}
\colorbox{pink}{\hbox to \textwidth{Σημείωση : Όπου $F\{.\}$ είναι η ασαφής συνάρτηση μεταφοράς.\hfill}} \\ 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Control_System.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Σύστημα ελέγχου.}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:Control_System}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{FZ-PI_Initial.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{
		\selectlanguage{english}
		Αρχικό Μοντέλο ασαφούς PI ελεγκτή.}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:FZ-PI_Initial}
\end{figure}

Έπειτα, κατασκευάζεται το simulink το μοντέλο του ασαφούς ελεγκτή και το σύστημα ελέγχου με τα προηγούμενα υπολογισμένα κέρδη. 
Στο σχ. \ref{fig:Control_System} φαίνεται το σύστημα ελέγχου ενώ στο σχ. \ref{fig:FZ-PI_Initial} φαίνεται το μοντέλο του ασαφούς PI ελεγκτή με τα αρχικά κέρδη.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{FZ_PI_Initial_response.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{
	\selectlanguage{english}
	Βηματική απόκριση αρχικού FZ-PI.}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:FZ_PI_Initial_response}
\end{figure}

Μετά το πέρας της προσομοίωσης εξάγεται η βηματική απόκριση του συστήματος για τα αρχικά κέρδη όπως φαίνεται στο σχ. \ref{fig:FZ_PI_Initial_response}. 
Τρέχοντας την εντολή της MATLAB stepinfo :

\begin{itemize}
	\item Χρόνος ανόδου 2.4320 δευτερόλεπτα.
	\item Υπερύψωση 0\%.
\end{itemize}

Με βάση τα παραπάνω απαιτείται περαιτέρω ρύθμιση κερδών για την ικανοποίηση των προδιαγραφών.
Το αρχικό μοντέλο του ελεγκτή και του συστήματος ελέγχου μπορεί να βρεθεί στο παραδοτέο αρχείο simulink: 

\begin{lstlisting}
FLC_System_Initial.slx % Initial FLC system for satelite angle control
\end{lstlisting}

\paragraph{Τελική ρύθμιση $a$, $K_e$, $K_1$ :}
Είναι αναγκαία η μείωση του χρόνου ανόδου κάτω από 0.6 δευτερόλεπτα χωρίς υπερύψωση πάνω από 7\% ή στην αστάθεια.
Σύμφωνα με το κεφάλαιο 9 των σημειώσεων :

\begin{itemize}
	\item Αύξηση του κέρδους $K_1$ έχει σαν αποτέλεσμα η απόκριση να γίνει πιο γρήγορη και να μειωθεί το σφάλμα μόνιμης κατάστασης. Μεγάλη όμως αύξηση του μπορεί να προκαλέσει ταλάντωση ή ακόμα και αστάθεια.
	\item Μείωση του α έχει σαν αποτέλεσμα η απόκριση να γίνει πιο γρήγορη και μείωση του σφάλματος μόνιμης κατάστασης. Πολύ μικρή όμως τιμή του α μπορεί να προκαλέσει μεγάλη ταλάντωση και αποσταθεροποιεί το σύστημα.
\end{itemize}

Με βάση τα παραπάνω, αναζητούνται επαναληπτικά τιμές των κερδών ($a$, $K_e$, $K_1$) ώστε να ικανοποιηθούν οι προδιαγραφές της εκφώνησης.
Στον πιν. \ref{tab:Gain_table} φαίνονται συγκεντρωτικά οι τιμές των κερδών καθώς και οι αριθμητικές τιμές των ζητούμενων προδιαγραφών για στάδιο του ασαφούς ελεγκτή καθώς και οι τιμές του γραμμικού αντίστοιχου του.

\begin{table}
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Σύγκριση χαρακτηριστικών των αποκρίσεων γραμμικού PI και FZ - PI.}
\selectlanguage{english}
\label{tab:Gain_table}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 &
  $K_p$&
  $K_i$ &
  $K_e$ &
  $a$ &
  $K_1$ &
  \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Χρόνος\\ Ανόδου\end{tabular} &
  \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ποσοστό\\ Υπερύψωσης\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Γραμμικός\\ PI\end{tabular}   & 3 & 3.3 & - & -     & -   & 0.4473                        & 2.8714 \% \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}FZ - PI\\ Αρχικά\end{tabular} & - & -   & 1 & 0.909 & 3.3 & {\color[HTML]{FE0000} 2.4320} & 0 \%      \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}FZ - PI\\ Τελικά\end{tabular} &
  - &
  - &
  1.1 &
  0.25 &
  20 &
  {\color[HTML]{009901} 0.5135} &
  {\color[HTML]{009901} 6.6825 \%} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{FZ_PI_Final_response.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{
	\selectlanguage{english}
	Βηματική απόκριση με FZ - PI, με τα τελικά κέρδη}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:FZ_PI_Final_response}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{FZ-PI_Final.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Τελικό σύστημα ασαφούς ελεγκτή}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:FZ_PI_Final}
\end{figure}

Στο σχ. \ref{fig:FZ_PI_Final_response} φαίνεται η βηματική απόκριση του συστήματος με τα τελικά κέρδη ενώ στο σχ. \ref{fig:FZ_PI_Final} το τελικό σύστημα ασαφούς ελεγκτή.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{step_responses.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Συγκριτικό διάγραμμα βηματικών αποκρίσεων}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:step_responses}
\end{figure}

Τέλος στο Σχ. \ref{fig:step_responses} φαίνονται σε κοινό διάγραμμα  οι βηματικές αποκρίσεις του αρχικού γραμμικού PI ελεγκτή, του αρχικού FZ - PI καθώς και του τελικού FZ - PI.

Το τελικό μοντέλο του ελεγκτή και του συστήματος ελέγχου μπορεί να βρεθεί στο παραδοτέο αρχείο simulink: 

\begin{lstlisting}
FLC_System_Final.slx % Final FLC system for satelite angle control
\end{lstlisting}
